\documentclass[	
				a4paper, 
				twoside,
				11pt,
				DIV11,
				BCOR12mm,
				bibtotoc, 
				halfparskip, 
				headsepline, 
				pointlessnumbers]{scrartcl}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[margin=2cm, includehead]{geometry}
\usepackage{bibgerm}
%\usepackage[numbers]{natbib}
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{pst-math}
\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pst-plot}
\usepackage{pst-tree}
\usepackage{rotating}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{listings}
\usepackage{url}
\usepackage{tikz}
\usepackage{graphics}
%\usepackage{graphicx}
% Define user colors using the RGB model
\definecolor{dunkelgrau}{rgb}{0.8,0.8,0.8}
\definecolor{hellgrau}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\definecolor{rot}{rgb}{1,0,0}
\definecolor{hellrot}{rgb}{1,0.7,0.7}
\definecolor{hellgruen}{rgb}{0.7,1,0.7}
\definecolor{hellgelb}{rgb}{1,1,0.5}

%============================================================================
\title{Schnittstellen für die OekPool-Anwendung}
\author{Julian Bader und Bastian Wißler}
\date{\today}
%============================================================================


\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\leftmark}
\fancyhead[R]{\rightmark}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.2pt}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\makeindex

%==============================================================================================================

\begin{document}

\maketitle
\indent
\begin{abstract}
\section*{Abstract}
In diesem Dokument werden alle externen Schnittstellen von und zur OekPool-Anwendung definiert.
Hierbei werden sowohl die Serverapplikation als auch das Webinterface betrachtet.
Als Dienst zur Speicherung anwendungsrelevanter Daten kommt LDAP zum Einsatz.
Zur Konfiguration der Clients wird TFTP und PXELinux verwendet.
Die Clients an sich werden per SSH gesteuert.
\end{abstract}
\newpage

\section{LDAP}
Im LDAP-Verzeichnis müssen drei Arten von Informationen enthalten sein.
Für Verwaltungs- und Identifikationszwecke benötigt die Anwendung clientbezogene Eigenschaften.
Um eine Zeitsteuerung zu ermöglichen werden für jeden Client Informationen bzgl. assoziierter PXE-Konfigurationen verwendet.
Damit die Wake-on-LAN auch in anderen IP-Netzen möglich ist, sind Informationen über die vom DHCP-Server verwalteten Netzwerke eforderlich.

\subsection{Klientbezogene Eigenschaften}
Die verschiedenen benötigten Informationen vom LDAP für einen Klienten werden hier kurz aufgelistet. Der Suchpräfix zu den Information sieht wie folgt aus: \\ \textit{cn=computers,ou=Rechenzentrum,ou=UniFreiburg,ou=RIPM,dc=uni-freiburg,dc=de} \\
oder \\
\textit{cn=computers,ou=$<$Pool$>$,ou=Rechenzentrum,ou=UniFreiburg,ou=RIPM,dc=uni-freiburg,dc=de} \\ \\
Der Filter auf die Ergebnissmenge ist gegeben durch: \textit{(HostName=*)} - also alle Objekte mit einem beliebigen Wert als Hostnamen. Verschiedene Attribute werden hieraus gelesen und für die Verwendung in \textit{OekpoolFX} verwendet::
\begin{description}
\item[HostName] Dieses Attribut wird als String ausgelesen und als Filter eingesetzt.
\item[IPAddress] Bei diesem Filter wird das Format \textit{255.255.255.255\_255.255.255.255} für ein Adressbereich vorrausgesetzt, wobei \textit{255.255.255.255} eine beliebige IP-Adresse darstellt. Da es noch keine sinnvolle Verwendung für den Adressbereich gibt, wird hier einfach der erste Teil als IP-Adresse gespeichert.
\item[Pool] Wir je nach Pool zu jedem Klienten gespeichert. Taucht in der Basis der obigen Abfrage auf (als \textit{ou}).
\item[PXEConfig] Ist dieses Attribut gesetzt, wird die Zeitsteuerung ausgeschaltet. Der Wert dieses Attributs ist ein String, der dem Namen des zu ladenden PXE-Menüs entsprechen muss.
\item[ForceBoot] Dieses Attribut arbeitet zusammen mit \textit{PXEConfig} und zeigt an, dass der Rechner bei der Überlagerung der Zeitsteuerung automatisch hochfahren soll.
\end{description}

\subsection{Zeit- und PXE-Konfiguration}
Zusätzlich wird für jeden Klienten eine Such-Anfrage für die aktuellen PXE-Einstellungen abgesetzt.
Die Such-Basis ist gleiche wie oben mit dem zusätzlichen Präfix \textit{HostName=<Hostname>}.
Gefiltert wird dabei nach \textit{(objectClass=ActivePXEConfig)}. Hierbei wird für jeden Klienten eine Liste an Objekten mit folgenden Eigenschaften angelegt:
\begin{description}
\item[ForceBoot] Falls dieses Attribut gesetzt ist, wird geprüft, ob es auf \textit{wahr} gesetzt ist (Wert \textit{TRUE}). Wird als Boolescher Wert gespeichert.
\item[TimeSlot] Hier können mehrere Werte eingetragen werden. Die Syntax ist \textit{x\_yy:z\_aa:b}, wobei \textit{x} den Wochentag angibt, Sonntag ist 0, Montag ist 1, und so weiter bis 6 wie Samstag. Danach wird mit dem ersten Unterstrich die Startuhrzeit in 10 minütiger Auflösung angegeben (\textit{yy:z}), nach dem zweiten Unterstrich die Endzeit mit \textit{aa:b}, wieder mit 10 Minuten Genauigkeit (\textit{b} kann dabei Werte von 0 bis 5 annehmen, aa von 00 bis 23).
\end{description}


\subsection{DHCP-Informationen}
Die DHCP-Informationen werden verwendet um zum Beispiel das \textit{Wake-On-Lan}-Paket zu versenden. Dabei werden verschiedene Netzwerk-Informationen benötigt. Die Informationen werden unter folgender Such-Position im LDAP erwartet: \\
\textit{cn=dhcp,ou=Rechenzentrum,ou=UniFreiburg,ou=RIPM,dc=uni-freiburg,dc=de} \\
Als Filter kommt \textit{(dhcpoptNetmask=*)} zum Einsatz. Dabei wird von \textit{dhcpoptNetmask} erwartet, einen beliebigen Wert eingetragen zu haben.
Hier werden wieder verschiedene Attribute gelesen und gespeichert:
\begin{description}
\item[dhcpoptNetmask] Die Netzmaske des Netzwerks ist hier als String gespeichert.
\item[dhcpoptBroadcast-address] Wird als Zieladresse des \textit{Wake-On-Lan}-Pakets verwendet.
\item[cn] Der \textit{Common Name} wird verwendet, um den Netzwerk-Teil der IP-Adressen zu bekommen und vergleichen zu können.
\end{description}

\section{TFTP}
Auf dem TFTP-Server befinden sich, der Client-Konfiguration entsprechend, zwei Ausprägungen von PXE-Menüs.
Für alle Clients, die nicht über die Anwendung verwaltet werden bzw. nicht immer Zeitslots zugewiesen bekommen, muss ein \textit{Default}-Menü vorhanden sein.
Sämtliche Menüs, die im LDAP definiert sind müssen einmal auf dem TFTP-Server abgelegt werden, damit sie bei Bedarf (überlagernde Steuerung) verlinkt werden können.

% Design von Architektur:
%	 - Warum haben wir uns so und so entschieden?
%	 - einen Haupt-TFTP-Server und ein anderer dynamischer TFTP-Server

\subsection{Default-Menü}
Damit die Clients, die (momentan) nicht über die Anwendung verwaltet werden, das \textit{Default}-Menü booten können, muss es unter der Datei \verb+default+ im Verzeichnis \verb+pxelinux.cfg+ im TFTP-Wurzelverzeichnis abgelegt werden.
Alle Clients die nicht anderweitig verlinkt sind laden automatisch diese Datei.
\subsection{Spezifische PXE-Menüs}
Um die spezifischen zeitgesteuerten Menüs zu erstellen und zu verlinken gibt es generell zwei Möglichkeiten.
Zum einen ist es möglich die Arbeit komplett durch das \textit{PXEGenerate}-Skript zu erledigen.
Andererseits kann man auch \textit{PXEGenerate} nur die Menüs erstellen lassen und die Anwendung verlinkt die entsprechenden Menüs, sobald sie benötigt werden.

Übernimmt \textit{PXEGenerate} die komplette Arbeit, werden die PXE-Menüs aus den Daten im LDAP erzeugt.
Bei Bedarf werden die erstellten Menüs im Verzeichnis \verb+pxelinux.cfg+ in der Form \verb+01-MAC+ (z.B. 01-00-01-a5-f8-68-1f) verlinkt, damit die Clients sie entsprechend der Zeitsteuerung laden.
Der Vorteil dieser Methode ist, dass es nur eine Komponente gibt, die auf den TFTP-Server zugreift. Die OekPool-Anwendung benötigt dann keinen Zugriff und kann auf einer dedizierten Maschine laufen.
Ein Nachteil dieser Methode ist, dass es bei schlechter Synchronisation der Systemuhren von TFTP- und OekPool-Server dazu kommen kann, dass Clients ein Menü vom TFTP-Server laden, bevor \textit{PXEGenerate} die Verlinkung aktualisiert hat.
Ein weiterer Nachtei ist, dass es nicht möglich ist PXE-Menüs dynamisch außerhalb der Zeitsteuerung, z.B. für administrative Zwecke, zu laden.

Soll die OekPool-Anwendung die Verlinkung übernehmen, so ist \textit{PXEGenerate} nur für die Erstellung der Menüs zuständig.
Die Verlinkung geschieht zeitnah direkt aus OekPool. Hierbei erwartet die Anwendung ein Unterverzeichnis \verb+configs+ unterhalb von \verb+pxelinux.cfg+.
Unterhalb des \verb+config+-Verzeichnisses sollte für jeden Client im LDAP ein Verzeichnis mit der entsprechenden MAC-Adresse als Name (in der Form 00-01-5e-34-ad-e3) angelegt werden.
In diesen Verzeichnissen sollte dann für jedes Menü eines Clients eine Datei angelegt werden.
Der Name dieser Datei muss mit dem \textit{CommonName} (cn) des \textit{ActivePXEConfig}-Objektes korrespondieren, welches dem Menü entspricht.
Damit die Anwendung bei der Überlagerung der Zeitsteuerung die Menüs verlinken kann, müssen diese mit ihrem jeweiligen Namen direkt im \verb+configs+-Verzeichnis liegen.
Der Vorteil dieser Methode ist zum einen, dass es keine Synchronisationsprobleme gibt, da OekPool vor dem Rechnerstart das PXE-Menü selbst verlinkt.
Des weiteren ist es dadurch auch möglich die Zeitsteuerung dynamisch durch ein spezielles Menü, z.B. für administrative Zwecke, zu überlagern.
Der Nachteil dieses Ansatzes ist, dass die OekPool Anwenung Zugriff auf den TFTP-Server (direkt oder per NFS) benötigt um die Verlinkung zu übernehmen.

% \subsection{Web Frontend} % ?!??

\section{SSH}
Die zentrale SSH-Klasse beginnt nach der \textit{ssh\_init\_time} Wartezeit jede \textit{ssh\_interval} Sekunden die aktuellen Befehle abzusetzen und bei Fehlerfall ein Fehlerstatus zu setzen. Damit diese Funktion korrekt arbeitet, muss in der Konfigurations-Datei die Authentifizierungsmethode \textit{ssh\_auth\_method} auf \textit{password} oder \textit{publickey} gesetzt sein. 
Bei der \textit{password}-Authentifizierung sollte die Option \textit{ssh\_username} und \textit{ssh\_password} gesetzt sein, wohingegen die 

\textit{publickey}-Authentifizierung es erlaubt, sich mit dem öffentlichen Schlüssel zu authentifizieren. Die verwendbaren Schlüssel sollten in \textit{ssh\_private\_key} und \textit{ssh\_public\_key} eingetragen werden. Bei der letzteren Methode hat man den Vorteil, dass kein Passwort als Klartext über das Netzwerk übertragen wird. Es besteht jedoch die genauso die Gefahr, dass ein Angreifer sich mit dem in Besitz gebrachten gleichen öffentlich Schlüssel authentifizieren kann. Eine interaktive Authentifizierung war aus Sicht der Entwickler nicht praktikabel genug.

Auf den Klients sollte natürlich ein System arbeiten, dass auf dem Port 22 einen SSH-Server gestartet hat.

\end{document}
